［早有前科］雞珍柒過幾鑊，激到巴西醫學教授出書屌柒佢‘無能和失常’

重溫伊波拉危機：世衛的災難級應對

Billy Tong

武漢肺炎爆發後，世界衛生組織反應遲緩，受各界炮轟，其中更有數以十萬計的網民聯署，要求一面倒唱好中國的世衛總幹事譚德塞問責下台。可是，當我們重溫 2013 年 12 月爆發的伊波拉危機，就會發現低處原來可以更低，而當時統領世衛的，正是香港人熟悉的「雞珍」陳馮富珍。該次伊波拉危機奪去超過 11,300 人的性命，是 21 世紀最大的疾病災難。

2013 年 12 月西非畿內亞，一名 18 個月大男孩，發燒嘔吐然後死亡，他的村落很快爆發神秘的出血熱疫情，患者會發燒、出血，而且死亡率很高。疫情很快在國內擴展，畿內亞在 2014 年 3 月發出不明疾病警示，同月，法國巴斯德研究院確認出血熱疫情是由伊波拉病毒所致。在 3 月 23 日，累計有 49 宗確診個案，29 人死亡後，世衛正式宣佈伊波拉病毒爆發。

可是，病毒很快就由畿內亞傳播到鄰近的利比里亞和塞拉里昂。而這三個國家根本沒有能力抵抗伊波拉疫情。醫學家雖然早在 1976 年，就在中非的剛果民主共和國（舊稱扎伊爾）發現伊波拉病毒，但至今一直沒有有效疫苗，亦都很容易誤診為其他病症，例如拉薩熱和黃熱病。而且這三個國家長期處於戰亂狀態，醫療資源匱乏，出色的醫生都到外國執業，而過去西非未曾爆發過伊波拉疫症，政府沒有相關應對經驗。因此，國際組織的援助顯得尤其重要。

然而，在疫情初期，只有無國界醫生和樂施會等國際非牟利組織參與抗疫工作，組織醫生團隊和提供醫療物資。到了 6 月份的時候，無國界醫生公開求救，指出他們已照顧 470 名病人，人手和物資都已經接近極限，不能再派員到新疫區。到 7 月，伊波拉病毒傳到非洲最大城市尼日利亞的拉各斯。一直到 8 月 8 日，世衛才施施然宣佈伊波拉疫情是國際公共衛生緊急事件，當時距離第一宗發病個案已接近八個月，西非疫情已經失控，死亡人數近千。

在 2019 年，劍橋大學出版社推出了 The World Health Organization：A History 一書，由巴西醫學史教授 Marcos Cueto 等人撰寫，作者們狠批陳馮富珍的表現。他們指世衛反應遲緩，令很多私人和組織到 9 月才捐款抗災，錯過防疫的黃金時機，到 9、10 月時，馬里、塞內加爾、英國、美國和西班牙都出現伊波拉確診個案。作者形容陳馮富珍和世衛非洲分部「無能和失常」（inept and dysfunctional），官僚僵化，盲從國際衛生條例（International Health Regulations），完全擔當不了領袖的角色，令資源錯配。在 2014 年 9 月，陳馮富珍接受「紐約時報」專訪時，竟然呼籲人們要明白，世衛的角色並不是「第一響應者」（First Responder），各國政府應首要照顧好人民，世衛只會提供「技術意見」，不像國際非牟利組織般落地工作。而在訪問中段，陳馮富珍把疫情歸咎於西非三國落後的經濟環境和醫療體系。

Cueto 等學者就描述，陳馮富珍充其量是一個好的公務員，而非一個出色的世界領袖，而世衛的聲望也江河日下，在伊波拉危機中，不少國家就索性繞過世衛，實施嚴厲的旅遊限制，世界銀行和美國國際開發署在世衛宣佈疫情為國際緊急事件前，已開始為西非三國提供各種支援。9 月份，美國就派 3,000 名軍事及醫護人員到西非抗災。要直到 2017 年 5 月，陳馮富珍離任前最後一次演說，終於公開承認個人責任，表示世衛反應確實太慢，伊波拉危機在她任內發生，她個人要負責。

在 2015 年，危機平息後，一班醫學專家在期刊「刺針」撰文，寄語世衛要重建聲譽，就要改革問責制度，各成員國在未來應找一位充滿活力的世界領袖，在必要情況下，有能力和個性挑戰全球最強勢的政府。結果兩年後的選舉，譚德塞當選了。

巴西呢d 第3 世界野人國家講野你都聽

佢熟悉第3世界野人國家
所以咪有資格評論番第3世界野人國家之一既中國囉

支那夠係第三世界野人国家啦

巴西有世界盃 支那鳩毛都冇呀

作者形容陳馮富珍和世衛非洲分部「無能和失常」，官僚僵化，盲從國際衛生條例，完全擔當不了領袖的角色，令資源錯配

依句直屌官僚主義, 由世衛,中國至香港都係

其實伊波拉又係d黑鬼屌咩動物得翻黎？

不由人

認真問..
你係黑鬼定你老母比黑鬼屌完？

講得好

好似係果蝠又係劏黎食

同何志平一路嘅角色，共諜黎整死呢d國際組織同封殺台灣

解散呢個垃圾組織啦

世衛而家件黑鬼....奶撚到

世衛才施施然宣佈伊波拉疫情是國際公共衛生緊急事件，當時距離第一宗發病個案已接近八個月，西非疫情已經失控，死亡人數近千。

中國一個月突破過萬啦
who 好快跪？